<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 博客心得 | Qing Wang]]></title>
  <link href="http://webabie.com/categories/bo-ke-xin-de/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://webabie.com/"/>
  <updated>2013-05-30T14:33:50+01:00</updated>
  <id>http://webabie.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Qing Wang]]></name>
    <email><![CDATA[blacktulip@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[主机速度的影响因素]]></title>
    <link href="http://webabie.com/factors-affect-hosts-connection-speed/"/>
    <updated>2009-04-09T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/factors-affect-hosts-connection-speed</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>使用浏览器打开一个网站时，如果你的眼睛足够快，或者那个网站足够慢，在浏览器的状态栏你将能看到三个步骤: 它们是</p>

<ul>
<li>域名解析</li>
<li>等待网站响应</li>
<li>传输数据</li>
</ul>


<p>通常，在一个典型的成功打开网页行为中，域名解析的时间是可以忽略的，等待时间大部分集中于后两步。而影响后两步的因素又有哪些呢？</p>

<p>这里我就不再描述TCP协议了，大家只需要大略清楚以下过程</p>

<ul>
<li>浏览器发送请求到服务器 [因素:线路]</li>
<li>服务器找到网页(静态)或临时创造网页(动态) [因素:服务器负载]</li>
<li>服务器把网页代码发回浏览器 [因素:线路]</li>
</ul>


<p>所以实际上只有两个因素：线路和服务器负载。</p>

<p>线路方面测试起来很容易，ping过去就是了，数值越小越好。作为举例，这方面DreamHost有较大优势，因为机房在美国西海岸，离中国近。但DreamHost上的站是不是就一定快呢？绝非如此。由于大量的Oversell, DreamHost上的网站普遍响应时间都较长。而网贝所在的达拉斯机房，论ping值是稍高于DreamHost(250ms VS 200ms from Shanghai)，但由于有极佳的服务器性能保证，所以访问起来反而快得多。</p>

<p>那么讲到最后，到底应该如何测试主机的速度呢？简单的ping显然是不够的，但除了亲自体验，我也想不出更好更方便的法子来。Linode可以选择4个不同地点的机房，同时也贴心地提供了四个机房的文件下载测速。而那些没有提供测速的主机，换做我就只好到twitter上吼一声，叫大家帮忙反馈一下访问体验。当然把twitter换成QQ或者论坛都是一样的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我像是一颗棋子...不起眼的小兵]]></title>
    <link href="http://webabie.com/bloggers-are-like-pawns/"/>
    <updated>2008-05-25T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/bloggers-are-like-pawns</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.problogger.net/archives/2008/05/26/bloggers-are-like-pawns-on-a-chessboard/">原文在此处</a>。</p>

<p>为何我要翻译这篇文章，因为这个比喻实在太棒了，亏作者想得出来。</p>

<p>如果您不懂国际象棋的走法，那这篇文章对您来说恐怕就索然无味了。如果您懂国际象棋但不写博客，那么这篇文章对您没有什么意义。如果您跟我一样既写博客又懂一点国际象棋的基本知识，那么我强烈推荐您读一下。</p>

<p>这是发表在<a href="http://www.problogger.net/">Problogger的一篇文章</a></p>

<p>今天来自<a href="http://www.rockfuse.com/blog/">Rockfuse</a>的Nadeesha Cabral 要告诉我们，为什么博客作者们就像棋盘上的小兵。</p>

<h5>开局时有很多，而且价值低</h5>

<p>在一盘棋开始的时候，有很多的小兵，而且都在同一起跑线上。由于数量众多，每个小兵的价值都很低。</p>

<p>同样，当你开始写博客的时候，由于跟你在同一起跑线的博客作者是如此之多，以至于你很难脱颖而出。这个现实你只能痛苦地接受，并像棋盘上的小兵一样有前冇后地冲锋，往正确的方向前进可以使你在棋盘上呆的更久。</p>

<h5>首先动的总是小兵</h5>

<p>开局的时候，只有骑士(马)能跳出来，除此之外就只能选择动小兵，基本上开局第一步都是拱兵。</p>

<p>除非你已经像Darren(Problogger的主人)一样赫赫有名，可以像骑士(马)一样跳出来；一个新博客总是从零开始，一步一个脚印地往前走，就像小兵一样。这也是没有办法的事情。</p>

<h5>小兵第一步可以前进两格</h5>

<p>在棋盘上，小兵每个回合只能前进一格，但例外的是每个小兵的第一步，可以前进两格。</p>

<p>记得你刚开始写博的时候么？是不是全身心地投入，把几乎所有可支配的时间都用在博客上了？你太没有耐心，太渴望一步登天，觉得自己应该每回合都走两格。但是很快你就发现这样的方式不能持久，你会被迫把步调放慢下来，而且逐渐懂得博客并不是生活的全部。</p>

<h5>大部分小兵都会阵亡</h5>

<p>中局和残局里，对局双方的小兵大部分都不在了，它们要么是被吃掉，要么是被故意弃掉。这是棋局进程中不可避免的现象。</p>

<p>相似地，随着时间的推移，大部分的博客作者们都会放弃。这也是不可避免的现象。有些人会觉得博客不值得让他们持续地投入精力。就像班级里有的学生不能升级一样，肯定会发生。</p>

<h5>少数坚持到最后的小兵会变得威力无比</h5>

<p>这是国际象棋特有的规则，小兵如果冲到对面底线，则可以升变为除了王和兵之外的任何棋子，我想大家都会选择变后吧。(译者注: 原文此处有误，说能变成己方被吃掉的任何棋子，实际上是可以变成任何棋子无论有没有被吃掉，也就是可以出现一方有多个后的情况)</p>

<p>我想大家都知道这个比喻的含义吧，一个博客作者如果能坚持下来，总有一天他会觉得这么久的努力没有白费。他会站在金字塔的顶端，再也不是一个小兵了。</p>

<h5>在小兵就要升变之前，会遭到对方的攻击</h5>

<p>当然了，对方看到你就要变后，不攻击才有鬼了。</p>

<p>有些人会嫉妒你的博客取得的成就，他们会对你的博客吹毛求疵或者直接无理取闹。你可千万不能让他们得逞。都走到第七行了，再多一格就可以大杀八方，怎么能放弃呢？(后的走法确实是杀八方)</p>

<h5>你难道想一直做小兵？</h5>

<p>说这么多是为了告诉你其实你不是小兵么？这个比喻是很清楚了，不过还有最后一点要说的。</p>

<p>在棋盘上，小兵就是小兵，它不能控制自己的存亡(画外音：我像是一颗棋子，来去全不由自己，举手手无悔你从不曾犹豫，我却受控在你手里&hellip;靠，谁扔的臭鸡蛋？)，但你不是一个棋子，你可以控制自己。也许你每次只能前进一格，但方向就在你自己的手里。如果你希望能坚持到最后，时刻提醒自己吧。</p>

<p>那么，祝你好运，我们最后一行见。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[用WordPress做独立博客的注意事项 (随想篇)]]></title>
    <link href="http://webabie.com/how-to-become-an-independent-blogger-using-wordpress-attitude/"/>
    <updated>2008-05-06T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/how-to-become-an-independent-blogger-using-wordpress-attitude</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这最后一篇，打算写我的一些零散的，平时思考的一些不成熟想法，希望能与广大独立博客作者共同探讨。</p>

<p>在下笔之前我有些犹豫，因为脱离技术涉及思想的东西，总是会引起很多争议，也许会得罪人。不过写博客不写自己的思想又有什么意思呢？所以最后决定还是写出来。人那总认为自己的想法最正确，然而每个人的想法又都不一样，想砸板砖的拍过来就是了&hellip;&hellip;</p>

<p><strong>善始者众，克终者寡</strong>。我从05年开始第一次写博客，至今三年多。其间断断续续无数次，数据彻底丢失一次，所以现在只能找到06年某时往后的文章。不过我感觉以前都是在玩票，大约在一个多月之前，才认真开始写博客。</p>

<p>我也看过身边许多的朋友写博，开始大家都很有兴趣，一天写几篇；慢慢的几天一篇，想起来才写一点，最后永久抛荒。大体上，所有的人都是这样。能坚持写几个月的都太少太少了。我自己也一样，博客曾经抛荒近一年。</p>

<p>写博最可贵的是坚持。其实做什么事情都是一样。有人曾跟我说，只要坚持你就成功了一半。我觉得对于博客来说，只要坚持，就是成功了。</p>

<p><strong>独立博客的追求 &mdash; 影响力</strong>。为什么要做独立博客？我认为是对影响力的追求。为了自己的知识、资源、价值观等能影响更多的人，收获的是成就感。成就影响力的因素是很多的，文章质量、名气、声誉&hellip;&hellip;这些都直接关系到博客的读者群，而读者群可以看成是影响力的另一种表述。</p>

<p><strong>影响力与盈利</strong>。这两者的关系挺微妙的。我不反对博客盈利，相反认为博客要盈利是很正常的。不过一般而言，博客的盈利方式多多少少会削弱一些影响力。广告会削弱读者访问体验；软文会削弱博客的公信力；卖文字链接会遭到搜索引擎的打击&hellip;&hellip;我觉得关键在于博客影响力的发展速度要大于其减弱的速度。也就是说，只要还能保持博客的正面影响力不断增加，这种盈利就应该算是健康的。</p>

<p><strong>SEO, Pagerank, 友情链接</strong>。关于SEO我始终觉得内容最重要，其它的一些优化，把该做的做了，不要故意和搜索引擎过不去就行了。网贝只装了一个SEO-all-in-one，别的什么也没有做。网上流行“jialefu”“西臧”之类关键词的时候我也没有去凑热闹，因为总感觉我的博客跟那些东西没有关系，这样带来的流量是虚的，没有回头客的，没什么意思。
Pagerank上网贝还是0，也许是域名太新，注册不到一个月。其实我懂得PR这个概念也就是两周以前的事情，从订阅的一些博客那里也知道了一些不择手段提高PR的方法。但我还是希望能把友情链接做纯净些，如果什么都和PR挂勾，那跟卖链接也没有什么区别。这个原则以后也不会变。</p>

<p><strong>心态</strong>。最后一部分，本来这篇想叫“心态篇”的，不过发现不止这个内容。一个月以来，我发现写博的心态比我原来想象的要重要。正儿八经的博客，要获得影响力并非立竿见影的事情。把写博的心态放平和些，得失看平常些，不需要每天看几次统计，也不需要过分地做推广工作。只要文章有一定质量，能够持之以恒，影响力是水到渠成的事。除了写博客，生活中还有很多美好的事情。
这一段是写给自己看的，希望能立言起行。</p>

<p>到这里，“用WordPress做独立博客的注意事项”这个系列就算完结了。感谢<a href="http://www.wennews.cn/">xaoma</a>, <a href="http://applife.net/">Black-Xstar</a>，<a href="http://myhou.org/">MY-Hou</a>，<a href="http://www.2d-j.cn/">Yixin</a>, <a href="http://www.guanzhipeng.com/">管智鹏</a>，<a href="http://zeuscn.net/">zEUS</a> 等参与讨论的朋友，特别感谢Yixin为网贝起的中文名。愿大家写博愉快。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[用WordPress做独立博客的注意事项 (优化篇)]]></title>
    <link href="http://webabie.com/how-to-become-an-independent-blogger-using-wordpress-optimizing/"/>
    <updated>2008-05-04T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/how-to-become-an-independent-blogger-using-wordpress-optimizing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>从选域名开始叽叽歪歪讲了4篇，终于把我知道的基本都说了，现在要涉足一个我自己也还在黑暗中摸索的领域 &mdash; WordPress独立博客的优化。</p>

<p>其实这个题目由我来写是一件很滑稽的事情，因为无论以什么标准来衡量，<a href="http://webabie.com/">网贝</a>本身都还不能算一个成功的博客。考虑到域名历史还不足一个月，这也挺正常。所以这里只能把我做了的，正在做的和打算做的一些“优化手段”列举出来。如果很久之后的某一天，这个网站达到了我心中的目标，才可以说这些手段是成功的。</p>

<h4>安装后</h4>

<p>那么你终于开始在博客上写文章了，或者说你的博客开始提供内容了。真是一件值得祝贺的事情。当写了不少内容之后，也许是时候考虑一下博客的优化了。</p>

<p>如果优化的对象是搜索引擎，那我是一窍不通的，幸好有关SEO的博客和网站简直满地都是。我正在摸索的“优化”是针对读者的，希望能给他们带去更好的访问体验。</p>

<p>可是从何下手呢？从古代先贤的话语中我总结出一条原则：己所不欲勿施于人。换句话说，你希望从别人的博客得到什么样的访问体验，就应该让自己的博客带给读者什么样的体验。落实到具体事宜上，我想可以从以下几方面开始：</p>

<p>内容上：</p>

<ul>
<li>博客要有一个主题。最好发布的内容能集中在一两个领域，网贝涉及的领域还是有点杂，我打算再精简一下。</li>
<li>博客要给读者真正有用的信息。当然我也不反对把博客当个人日记用，不过不是这个系列讨论的范围。有用的信息包括很多，比如新闻、教程、资源、点评&hellip;&hellip;等等等等，但今天吃了肯德基之类的肯定不是。</li>
<li>好好利用Pages。一般来说一个博客简介或博主简介是少不了的，还可以放链接页，站内导航页等等，利用这些页面提供访客更多内容。</li>
<li>注意每篇文章的标题。想像你是一份报纸的编辑，要给这篇文章取个标题，应该怎么取。标题党不要紧，只要有内容。</li>
<li>内容需精炼。网络上面太长的文章真的是没人看。写完一篇以后，自己读一遍，把能删的词语都删掉。我正在尽量养成这个习惯。</li>
<li>如果有可能，不妨写系列文章。就像“用WordPress做独立博客的注意事项”这个系列一样。</li>
<li>切勿剽窃！转帖一定要注明，如果对方是博客则一定要给反链。这样读者也方便，被引用者也高兴，自己也心安，三方面都好。</li>
</ul>


<p>技术上：</p>

<ul>
<li>全文输出RSS Feed。不冗述，请看<a href="http://webabie.com/full-feed-vs-partial-feed/">我以前写的这篇</a>。</li>
<li>推荐文章放在最显眼的地方。例如网贝侧边栏最顶上的导航区，这样你以前的好作品不至于随时间而埋没。</li>
<li>使用<a href="http://fairyfish.net/2007/09/12/wordpress-23-related-posts-plugin/">WordPress Related Posts</a>插件。此插件根据tag把全站内与某篇博文相关的文章都集中起来添加在此篇博文的下方，方便读者继续查阅发掘。我认为这是个很有效的提高读者停留时间的插件。</li>
<li>删去多余的Widget。侧边栏空间有限，应该留给高质量的信息。比方Archives这种占地方又无用的Widget应该首先清除。我认为必需的有：订阅图标，文章分类，最近发表，版权声明，最新留言。其余的应尽可能精简。友情链接根据个人喜好而定。</li>
<li>广告以不影响读者体验为佳。由于我还没有打算在网贝上放广告，所以对这一点没有什么心得，只有个指导思想。比方说我如果要放横排三个125*125的广告牌，放在导航区的上方就不大好，而放在导航区下方则看起来还可以接受。</li>
<li>设计自己的Logo和Favicon。Logo大家都知道是什么，Favicon就是在浏览器地址栏前面的那个小图标，一般是16*16，不是每个网站都有。这两个东西的作用就跟论坛的头像类似，可以让读者很直观的认出你的网站来。网贝的Favicon是很久以前做的，也不打算换了。这个Logo则是仓促制作，有时间了肯定要重做的，呵呵。</li>
<li>速度第一。访问速度是读者最直观，最重视的体验，没有之一。所以应千方百计地提高。网贝这次搬家就是从美国搬回了中国，因为中文博客大部分受众在国内(废话)。虽然我自己的访问速度降低了少许，但为了读者也是很值得的。另外再次推荐一下<a href="http://www.storyday.com/html/y2007/1213_cos-html-cache-2.html">cos-html-cache</a>插件，可以极大提升速度。只是用起来有点麻烦，确信看懂了说明再用。其它提速方法请参看<a href="http://www.dailyblogtips.com/50-tips-to-speed-up-your-website/">这篇文章</a>。当然主机服务商永远是访问速度的第一因素。</li>
</ul>


<p>本打算这就是最后一篇了，但觉得还没有把要说的说完。所以我还会再写一篇，应该不会再涉及技术方面的东西了，纯粹就是我的一些想法。而就这篇来说，由于我自己也是在摸索，所以肯定有不对或者不完善的地方，大家有什么补充指正，还请不吝赐教。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[用WordPress做独立博客的注意事项 (撰写篇)]]></title>
    <link href="http://webabie.com/how-to-become-an-independent-blogger-using-wordpress-applications-for-writing/"/>
    <updated>2008-05-02T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/how-to-become-an-independent-blogger-using-wordpress-applications-for-writing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>虽然题目叫撰写篇，但并不是告诉大家独立博客写什么内容的。百花齐放才是春，大家想写什么，就写什么，当然很黄很暴力的内容在国家审查制度下还是要三思。这里主要说说写博客使用的工具。</p>

<p>绝大部分使用WordPress的博客作者都是直接进后台写作的。这种方法不是说不好，但使用一个客户端软件来写作，相比之下有这些优势：</p>

<h4>安装后</h4>

<ul>
<li><p>更好更快的编辑器。我承认WordPress 2.5版本中的TinyMCE 3.0也很好，功能上没什么可以指摘的。但毕竟是在浏览器里面运行的，速度有点成问题。用客户端编辑器无论切换代码显示，图文混排，调整缩略图等等都很方便迅捷。</p></li>
<li><p>稳定，极少崩溃。浏览器崩溃简直是家常便饭，虽然有自动存档功能，但重新打开浏览器把草稿翻出来又浪费很多时间，而且还是会损失一部分工作。而以我使用客户端软件的经验，从来没有崩溃过。</p></li>
<li><p>多博客同时发布。如果希望把一篇文章发布到好几个博客，使用客户端软件就很方便，不需要拷贝粘贴等劳动，而且即使是不同平台的博客也可以。</p></li>
<li><p>后台工作。如果文章里面很多图片或文件附件，用WordPress后台需要上传好后才能排版编辑，而客户端软件则是最后统一上传，这时用户就可以去做别的事情，节省时间。</p></li>
<li><p>离线写作。没有网络接入条件的时候，可以在本地写好，能联网的时候一键发布即可。</p></li>
<li><p>文章本地存档。这是个保险箱，万一服务器数据丢失，本地计算机上还有一份存档可以调用。别小看这一点，经历过一次数据丢失，就知道备份的重要性了。</p></li>
</ul>


<p>以上是技术层面的理由，对我个人来说，还有一个非技术层面上的原因，那就是：</p>

<ul>
<li>便于集中精神。我的Firefox浏览器里头装了Google reader Notifier和Twitterfox，还用Gmail里头的Gtalk。这几个东西经常要弹出来。用浏览器写作经常会被它们打断。虽然可以不看，但我有点强迫症的感觉，不看总觉得不舒服，也集中不了精神。只有用客户端软件写作，我才能不管三七二十一从头写到尾。</li>
</ul>


<p>那么有什么软件可以使用呢？可谓是多不胜数。但这种软件一个就够，多了反而分散注意力。所以我就把感觉最好的两个介绍一下。</p>

<ol>
<li><a href="http://get.live.com/">Windows Live Writer</a> 是Live软件系列中的一员。说起Live这个软件包还是很不错的，里面的Writer和Gallery都十分实用。Live Writer配置简单，功能齐全，操作方便，可以说是一款不可多得的博客写作工具软件。</li>
</ol>


<p>初次运行Live Writer会让用户输入博客地址、用户名和密码，然后软件会自动分析博客平台，自动配置帐号。基本上是傻瓜式的软件，用户界面也很友好，不需要做什么特别说明，用一两次就自动上手。</p>

<p>Live Writer我很喜欢，也一直在用，这篇文章就是用它写的。但它也不是完全没有毛病。首先它依赖于.NET平台，其次作为Live的一个部件，它没法绿化。网上所谓的绿色版其实都不是真的绿色，一运行起来照样要灌注册表。也就是说，要是没有管理员权限，根本用不了Live Writer。所以我同时也在用另一个写作工具 &mdash;</p>

<ol>
<li><a href="http://www.zoundryraven.com/">Zoundry Raven</a> 老牌的博客写作工具，最近出了新版0.9.284。也许是意识到了Live Writer的强势，这个版本会检测系统中有没有安装Live Writer，如果检测到了，可以把里面的帐号信息直接导入，方便写作平台的转换，这个设计确实很巧妙。写作功能上与Live Writer基本不相上下，但在用户界面上就要略逊一筹了，许多设定都不是很直观，需要费劲才能找到。</li>
</ol>


<p>但Zoundry也有绝活，安装时可选Portable模式，也就是官方自带全功能绿色版，我在实验室就只能用它。对绿色软件情有独钟，或者需要在没有管理员权限的电脑上写博客的朋友们，Zoundry Raven绝对是你的首选。</p>

<p>以上两个软件除了编辑文章得心应手之外，都可以直接：</p>

<ul>
<li>选择分类/新建分类</li>
<li>设定发布日期，可以推迟发布</li>
<li>设定tag标签</li>
<li>发布成草稿</li>
<li>向指定站点发布更新通知</li>
<li>设定访问地址(Slug)</li>
</ul>


<p>而Live Writer独有的功能有：</p>

<ul>
<li>选择关闭/开启评论</li>
<li>选择关闭/开启trackback</li>
<li>选择作者</li>
<li>填写摘要</li>
</ul>


<p>可见Live Writer虽然牺牲了移动性，但功能上还是略强。</p>

<p>以上是两个独立的博客写作工具软件，我觉得有必要提及另一个工具，它不是独立软件，而是Firefox浏览器的一个插件：</p>

<ol>
<li><a href="http://www.scribefire.com/">ScribeFire</a> 作为博客写作工具，Scribefire恐怕是最小巧的，它直接嵌入Firefox里面，令人吃惊的是其编辑功能并没有削弱太多，麻雀虽小五脏俱全。对体积有要求的用户可以试用一下。</li>
</ol>


<p>我对ScribeFire没什么感觉，因为第一它仍然依赖于浏览器，失去了防浏览器崩溃的优势；第二它无法设定slug，而且官方也没有加入这个功能的意思。在我看来ScribeFire是一个比较偏门的软件，在无法使用其它独立软件而能用浏览器的时候，用它是很方便的。</p>

<p>最后一点小提示，把图片放在另一台服务器上是一个好主意，这样博客转移就不用重新上传图片了。当然前提是用户要有另一台服务器。Live Writer和Zoundry都提供了这个功能可以把图片ftp上传到指定服务器然后在文章中引用，设定一次即可。</p>

<p>撰写篇就讲到这里，抛弃浏览器，用写作工具吧。下一篇也应该最后一篇，我们来探讨一下WordPress独立博客的优化，请大家继续关注。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
