<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 阅读 | blacktulip]]></title>
  <link href="http://webabie.com/categories/yue-du/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://webabie.com/"/>
  <updated>2013-05-30T22:57:12+01:00</updated>
  <id>http://webabie.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Qing Wang]]></name>
    <email><![CDATA[blacktulip@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[西方文明之根(10/47) — 古希腊建筑与戏剧]]></title>
    <link href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-10-of-47/"/>
    <updated>2012-09-01T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-10-of-47</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上两期(aka 一年多以前，sorry ;&ndash;( )我们访问了 <a href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-8-of-47/">斯巴达</a> 和 <a href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-9-of-47/">雅典</a> 这两座最负盛名的伟大希腊城邦，从社会和政治两方面进行了一些分析。接下来不妨看看在这些古希腊城邦里面产生了什么样的文化。概括而言，所有城邦的文化都有一些共同点，但每个城邦也都具备自己的特色。</p>

<p>鉴于如今对古希腊城邦的了解大部分都建立在雅典城邦上，这次还是以她为例。来到公元前五世纪，雅典城邦正值她在古典时代的黄金时期。让我们从最为公开的艺术形式 建筑 和 戏剧 开始。</p>

<p>建筑是文化标志中最公开，最公共的一种。巨大的建筑物矗立在城邦中，城邦居民每天都要看到它们。无论他们对这些建筑是喜是恶，是赞美还是批判，也动摇不了这些建筑分毫。这些建筑可以告诉我们很多信息，关于它们的城市，关于它们的建筑者。</p>

<!-- more -->


<p>荷马多次提到过 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Temple">神殿(庙宇)</a> ，前面说过，荷马史诗大概成型于公元前725年。我们未必能就此断言迈锡尼时代已经有了神殿，但是可以肯定在荷马的时代庙宇这种建筑已经出现了。从现存的考古证据来看，在黑暗时代/古风时代的希腊人已经不再像迈锡尼时代那样建造大型的宫殿和大型的城市防御工事，建筑物逐渐地向民用方向倾斜，更多地为满足城邦居民的需求而建造，正如神殿就是为了满足城邦居民崇拜神灵的需求而建造的。古希腊在「海外」的殖民地在兴建建筑物的时候，一般会刻意模仿其母城的建筑。所以我们在地中海沿岸要是看到古希腊风格的神殿，那是丝毫不足为奇的。</p>

<p>庇西特拉图在位期间在雅典建造了许多大型建筑，如上一期所言，部分原因是刷城邦自豪感，部分原因是解决城邦居民的就业问题。这些建筑应当对我们了解当时雅典的居民生活很有帮助。可惜的是在希波战争期间，波斯军队一度攻破雅典城，这些建筑物大部分被烧毁了，没能留到今天。当然这也给他的后任克里斯提尼留下了很大的发挥空间。战后的和平时光，加上大量流入的财富，重建非常的迅速。在公元前450年到公元前420年这三十年间，雅典兴建起大量美仑美奂的建筑，但最伟大，最重要，从某种意义上来说也是最有趣的，当属 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Parthenon">帕特农神殿(Parthenon)</a> 。</p>

<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c2/Parthenon-2008.jpg/800px-Parthenon-2008.jpg" title="现存的帕特农神殿 (图片来自wikipedia)" alt="现存的帕特农神殿 (图片来自wikipedia)" /></p>

<p>帕特农是供奉<del>城户纱织</del>女神 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Athena">雅典娜</a> 帕特诺斯 (意为处女雅典娜，雅典娜是雅典主神，雅典城是她的专属城市，以她命名。) 的神殿。从公元前447年左右开始兴建，公元前438年左右竣工，但殿内雕塑直到公元前432年才全部完成。即便如此，在当时的生产力条件下，这座宏伟的神殿也只用了不到二十年的时间。帕特农神殿的建筑负责人和设计师是 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ictinus">伊克提诺斯</a> 和 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Callicrates">卡利特瑞特</a> 。以现有的证据，我们无法断言这两位建筑师还参与了雅典城里哪些建筑物的设计和兴建，但是他们的指纹一定也印在了别的地方，因为他俩实在太出色了。神殿的主雕塑师是 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Phidias">菲迪亚斯</a> 。殿中的雅典娜金身雕像正是出自他手，可惜此像已经<del>化身一位日本女孩</del>消失在历史长河中，无处觅芳踪。</p>

<p>古希腊的神殿一般结构是这样的：在平地上建起一块高台作为底座，有阶梯可以攀上。在底座上是环绕神殿的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Colonnade">柱廊(colonnade)</a> ，一般来说是四面环绕，也有一些特例。在柱廊内是一个或几个房间。基本结构都是这样。想象一下就知道，神殿最显眼的部分就是组成柱廊的柱子群了。一根柱子由两到三个部分组成：一个柱轴(或柱身 Shaft)，一个 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Capital_(architecture">柱冠(Capital)</a>) ，以及可能有一个 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pedestal">底座(Pedestal)</a> 。古典时代的希腊建筑有三种形式的柱子 — <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Doric_order">多立克柱式(Doric order)</a> ； <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ionic_order">爱奥尼柱式(Ionic order)</a> 和 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Corinthian_order">科林斯柱式(Corinthian order)</a> 。多力克柱柱身中部较粗，没有底座，柱冠简单，象征着稳定和力量；爱奥尼柱柱身修长，有深窄的凹槽，基本都有底座，柱冠呈卷轴形，象征优雅和美丽；科林斯柱特色介于两者之间，特色为柱冠非常精致华丽，后来的罗马人和文艺复兴时期的艺术家对科林斯柱都青眼有加。</p>

<p>在柱子的上面有一个建筑结构叫做 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Entablature">檐(entablature)</a> 。指的是柱顶之间横置的石条。如果你伸起左右手食指朝天，相隔五六厘米，在两个指尖横放一根铅笔试试平衡，那根铅笔就是檐。这些石条除了每个相邻的柱子之间，也放置在柱子和内墙之间。在檐的上方才是屋顶，屋顶可能是木制或石制，两者混合的的情况也经常出现。对于我们而言这些建筑的檐部非常重要，因为檐部有 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Metopes_of_the_Parthenon">装饰格(Metopes)</a>  ，在装饰格中有各种浮雕，是了解当时文化的很好的参照物。</p>

<p>帕特农神殿从落成以来就一直保存得很好，直到1687年，土耳其军队在神殿中保存火药，被威尼斯海军的炮弹击中，大爆炸把神殿变成了现在的样子。幸运的是在1674年有人做过神殿全图，我们还能知道帕特农的原貌。现在神殿许多雕塑散布在世界各地，保存最完好的一批在大英博物馆。希腊政府一直在跟大英博物馆以及英国政府交涉，希望他们能够归还，不过这是需要立法的事情，没有那么容易。所以如果你想仔细研究帕特农神殿的雕塑，不要去雅典，而应该到伦敦去。</p>

<p>帕特农神殿宽度超过了100英尺(30米)，长度近230英尺(70米)，是一座庞大的建筑。一般的神殿前部有6根柱子，侧面有12或15根；而帕特农前部有8根柱子，侧面则有17根。尽管身为庞然大物，却丝毫不减她的优雅美丽。帕特农神殿的雕塑分为三个大的部分，在神殿的一端，是雅典娜降生的故事；神殿的另一端，是雅典娜与海神波塞冬争夺雅典城的战争故事。这是雅典神话中的两个最重要的时刻。然而环绕房间的一组，则描述了一次盛大的女神节庆祝活动。换句话说，在这里，雅典人选择了「当下」而不是「过去」，这相当值得我们思考和向雅典城邦的居民致敬。帕特农神殿名义上是献给雅典娜女神，实际上是为了雅典市民而建造的，是为了让雅典市民感到骄傲自豪，为了让他们接受雅典帝国，接受他们为此付出的代价。神话故事雕塑展示了雅典的漫长而荣耀的历史，而这在其他神殿雕塑中很不常见的女神节庆典，就像把一面镜子放在雅典市民面前，让他们能看到自己，觉得自己也是荣光万丈的雅典城的一部分。</p>

<p>建筑就先说到这里，让我们看看戏剧。在雅典城邦中戏剧是非常公开的艺术形式，一般在露天的剧院内上演。从艾菲烈特执政时期开始，雅典公民进剧院就是免费的，费用直接走帝国财政，算公民福利。悲剧，是雅典戏剧的主旋律。我们现在能看到的最早的雅典戏剧在大约公元前470年，这是一个关于悲剧的悲剧 — 考古学家们能考证出一百多部曾在雅典城邦上演的戏剧的名字，但是流传下来的只有二十出头；考古学家们还找到了几十位剧作家的名字，但是只有三位剧作家 ( <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Aeschylus">埃斯库罗斯 Aeschylus</a> ，<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sophocles">索福克勒斯 Sophocles</a> ，以及 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Euripides">欧里庇得斯 Euripides</a> )的作品今天还能看到。这几个名字可能比较陌生，不过他们的作品一旦说出来，大家估计都会恍然大悟。</p>

<p>亚里士多德在他的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Poetics_(Aristotle">诗学(Poetics, 世界上第一本文学批评著作)</a> 中说，悲剧是一种诗歌形式，是严肃的诗歌。它用美丽、优雅、令人感动的语言，把敬畏和怜悯展现出来，以此净化观众的内心世界。悲剧的定义并非是有什么人意外死去，让他的亲友很悲伤这样子。亚里士多德认为这种事情不叫悲剧，甚至压根儿很无趣，反正人早晚是要死的。古希腊悲剧归根结底都是一个精美的，描述一个品德高尚的人在无奈的命运下内心世界的挣扎的故事。悲剧的意味在于两难，在于这种挣扎。埃斯库罗斯的代表作是唯一一部流传下来的古希腊戏剧三部曲 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Oresteia">俄瑞斯忒亚</a> 。英雄阿伽门农之子俄瑞斯忒斯弑母为父报仇，最后在雅典娜面前受审判的故事。整个三部曲就像一个长长的，关于正义的沉思。什么是人眼中的正义，什么是神祗眼中的正义。俄瑞斯忒亚于公元前458年在雅典上演，这个剧目中的故事发生在很久以前，然而剧目上演的时间正是雅典的元老委员会亚略巴古被完全架空的四年之前，这出剧的最后正是是俄瑞斯忒斯在类似亚略巴古的法庭上受审。这是借古喻今的手段，虽然是神话故事，却是在向当时的雅典人以当时发生的事情为话题对话。这也是为何我们把戏剧称为公开的艺术，并不完全因为它们露天上演，门票免费，也因为它们述说讨论着当时的，公开的话题。埃斯库罗斯流传下来的作品中甚至有一部「波斯人」，须知波斯人没几年前才刚刚攻破雅典城一次，几乎把雅典烧成了平地，而埃斯库罗斯就写了一部关于波斯人的戏剧，让雅典人看到波斯人也是普通人，有一样的希望、梦想、心愿和敬畏之物。(在21世纪的某天朝上国是会被口水淹死的。)</p>

<p>索福克勒斯的剧作对正义，原则，因果等进行了深刻的探索，在他的剧作中，「我应做的」和「我想做的」总是有非常紧张的冲突。他的名作之一 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Antigone_(Sophocles">「安提戈涅」</a>) 公认是戏剧史上最伟大的作品之一。女主角安提戈涅的兄长波吕尼刻斯反叛城邦而被杀，国王下令曝尸荒野不得安葬，安提戈涅声称诸神令她安葬兄长，尽管国王交涉未果，依然把波吕尼刻斯的尸体埋葬了。国王暴怒之下，活埋了安提戈涅。索福克勒斯以此告诉观众，安提戈涅在按一种超越人世的律法行事，这律法比人间帝王定下的要更高，更有优先权。国家有兴废，帝王如轮转，王家的律法也朝令夕改，但安提戈涅遵从的是诸神的法例，不会变更。这出剧并非到此为止，后面还有更多的剧情，在此就不冗述了。</p>

<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8c/Lytras_nikiforos_antigone_polynices.jpeg/800px-Lytras_nikiforos_antigone_polynices.jpeg" title="Nikiphoros Lytras 的油画，安提戈涅站在波吕尼刻斯的尸体前" alt="Nikiphoros Lytras 的油画，安提戈涅站在波吕尼刻斯的尸体前" /></p>

<p>如果以上两出剧你都不熟悉，那么索福克勒斯的另一部名作你应该至少听说过名字： <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Oedipus_the_King">「俄狄浦斯王」</a> 。亚里士多德称之为「古今最高杰作」，这个名字被后世的佛洛依德用来命名他的「恋母情结」理论。剧作中，俄狄浦斯是个罕见的好人，罕见的好国王，他善良，正直，仁慈，但被命运无情地戏弄，他在不知情的情况下，杀死了自己的亲生父亲，娶了自己的亲生母亲，最后自挖双眼成了瞎子。从头到尾观众都能深深地感受到命运的束缚，剧中人的身不由己，当俄狄浦斯失明之后，他反而能把命运看得更清楚。这出剧曾经引起了一段哲学争论。</p>

<p>除了悲剧，雅典戏剧中也有一定数量的喜剧。喜剧一般的背景设定在当代，而不是遥远的过去；角色也不会是传奇人物，而是生活中的普通人；剧情更加贴近当时雅典人的生活。雅典喜剧的代表剧作家是 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Aristophanes">阿里斯托芬</a> 。他的剧作诙谐幽默之余，亦不失优雅精致，阿里斯托芬生活的年代正是雅典的黄金时期，他流传最广的剧作应该是 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lysistrata">吕西斯忒拉忒(Lysistrata)</a> ，描述了一位聪明的女人对雅典和斯巴达的希腊内战非常的厌恶，于是联合希腊的女性进行「性罢工」，对男人极尽挑逗之后拂袖而去，声言战争不结束的话绝无房事。最后结局自然是和平降临，举国欢腾，大团圆收场。荒诞可笑的对白和情节贯穿全剧，但是就主题而言，却又绝不荒诞，而是严肃沉重的。</p>

<p>从雅典的戏剧艺术我们可以看出这个城邦的很多特色。最重要的一点是，这是一个非常开放的社会，在这个社会里几乎所有事情都可以公开拿出来讨论宣讲，充满了活力。另外，从建筑艺术和戏剧艺术中都可以看出雅典文化的精致细腻，严肃和诙谐兼而有之，是古文明中的精品。下一期，我们看看雅典城邦发展出的另一种「艺术」。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[西方文明之根(9/47) — 雅典]]></title>
    <link href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-9-of-47/"/>
    <updated>2011-05-06T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-9-of-47</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上期我们介绍了重要的古希腊城邦之一 &mdash; 斯巴达城邦。这一期，我们转向最著名，最重要，在很多方面也是最有趣的城邦 &mdash; 雅典城邦。</p>

<p>斯巴达的社会制度非常有序，稳定，难以变化，而在雅典，则完全没有这回事，前面几个形容词一个也套不到雅典的头上。雅典人的爱好就是冒险，他们喜欢危机，喜欢波澜，喜欢改变。 以现代人的眼光来看，雅典城邦经历过的最大变革，是她的掌权者的变化。起初，雅典城邦的统治者是一小部分叫 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Eupatridae">Eupatridae</a> (中文勉强翻译成 世袭贵族 吧，就是 well fathered men ，俺爸是李刚那么个意思。希腊语这个词后半截 πατέρας 就是爸爸之意。) 的人。在一段大概200年的历程中，权力逐渐转移到 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Glossary_of_rhetorical_terms#Demos">Demos</a> (全体城邦公民，猜猜这是哪个<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Democracy">词</a>的词根，哈哈，别告诉我你看不出来。) 的手中。关于这个“全体公民”是怎么定义的，容后详述。</p>

<!-- more -->


<p>乍一看，似乎事情的发展合情合理，一个城邦从寡头统治转变成民主制度，是社会自然而然的发展进步。hmm&hellip;其实这是犯了以今度古的错误。因为我们今天觉得民主制度是好的 &mdash; 就连北韩都要打上“朝鲜民主主义共和国”的牌子 &mdash; 所以认为古希腊也有同样的价值观。其实呢，就我们还能找到的资料而言，那时候的古希腊人也没有觉得这制度就如何优越了。因为这制度太复杂，也太不稳定，并非那么容易驾驭好的。实际上在这段漫长的转变过程中，并没有一个人站出来说：有了！我们搞民主制度吧！这是一个缓慢的平滑的改变，而且有不少的偶然成分在里面。概括的来说，雅典在一个又一个危机的应对过程中无意地转向了民主制度。</p>

<p>公元前七世纪，古希腊世界中许多城邦在经历一段 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tyrant">Tyranny (僭主制)</a> 时期。这个词一开始并无负面意思在内，只是简单地表明统治者是强有力的人。原因大概是这样，当时战事颇多，一个城邦想要居民参军卖命，就得分点政治权利给他们，但是总有觉得分的不够多的人，一旦在军中建立起威信来，就直接夺权了。然而有两个城邦并没有出现这种情况，雅典是其中之一。(另一个是谁？回头温习上篇谢谢。)</p>

<p>雅典对这种危机的回应是这样的 &mdash; 历史重大转折，在公元前621年，一个叫 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Draco_%28lawgiver%29">德拉古 (Draco)</a> 的人被赋予整理制定城邦法律的任务。这个德拉古制定的法律嘛，极度的严苛，管你啥罪行一律处死。以至于今天形容严刑峻法都用 draconian 这个词。不过呢我们现在看来这部法律的内容不如它的发行方式重要 &mdash; 德拉古把他制定的法律刻石板上放阿哥拉里公示了！这可是前所未有的事情。在此之前希腊没有成文法，都是口头法律， Eupatridae 爱怎么解释就怎么解释，跟平民打官司他们从来不输，贵族们只需向彼此负责，不需要向平民负责(话说我咋看着就这么眼熟？)；而从德拉古开始，法律明文化了。这是一个原则上的转变，<strong>从 人治 转向了 法治</strong>。尽管还仅限于原则上，而且还是严刑峻法，但以今度古，毕竟是巨大的进步。两千六百多年之后还有些国家没转过这个弯来呢。</p>

<p>不过原则上的法治也解决不了所有的问题，雅典居民还是被资源问题困扰着。雅典由其地理位置成为交易的中心，本地的农民以贩卖农产品为生，显然这东西受天时的影响极大，也受其它地方收成的影响，比方说如果今年黑海一带小麦丰收，那么雅典地区小麦就卖不起什么价格，最好是雅典丰收别的地方歉收，问题这不是雅典人能决定的，所以雅典居民的经济情况时好时坏，这是雅典面临的问题之一。</p>

<p>另一个问题是雅典的商人带来的。作为一个商业中心，雅典自然有很大数量的常驻商人以及他们的家眷，这些人不是雅典人，在雅典没有根，也没有土地，更不是贵族，应当把他们放在什么位置上对待呢？他们是财富的创造者，但是在政治系统里没有他们的位置。</p>

<p>公元前594年， <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Solon">梭伦 (Solon)</a> 成为雅典的执政官。如果你去查字典，“Solon”第一个意思是梭伦这个人，第二个意思是“a wise law giver”(英明的法律制订者)。这也是对梭伦生平的概括。他来自一个历史悠久，地位重要的雅典贵族家庭，作为领导者，他有机会对法律和政治系统进行改良。梭伦这个人非常有趣，他本人是个毫无野心的诗人，对权力地位财富这些东西，不说视做粪土吧，也可以说是完全没有兴趣。他尽自己的领导责任，把改良都做好发布出来，然后 &mdash; 就拍屁股走人了。他离开雅典十年之久，原因是，他不想这个系统必须通过他才能运作，要完成一个不依赖于某个个人的法律和政治系统。</p>

<p>那么这些改良都包括什么呢？首先他面对雅典的三类人：不愿分享权力的贵族地主；没有政治地位的商人；靠天吃饭的农民。梭伦从农民下手，他免除了农民大量的债务和卖身契。解释一下这个卖身契，农民未必都有自己的耕地，许多农民租贵族的土地来耕种，期待好的收成和好的价格能让他们在付完租金后还能盈利，能维持到下一年。然而收成和价格并非每年都能理想，如果入不敷出，今年就得负债；万一连续好几年都负债，最后很有可能签下卖身契成为贵族的奴隶，甚至会被卖到海外为奴。梭伦不但免掉了这些卖身契，他甚至下令从海外买回许多以前被外卖的雅典人。</p>

<p>然后，他对雅典的官员制度也进行了改革，从以前的只看出身，改成了只看财产(&ndash;_&ndash;||)。这叫做 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Timocracy">Timocracy</a> 。其实就是想办法把那些没有上层地位但是有钱的商人放进了这个系统里。梭伦按财产把雅典居民分成四个等级，此处不展开了，有兴趣可以自行查阅。</p>

<p>他又建立了一个400人组成的议会，向公民大会提供议程。这里的公民大会，指的是雅典全体男性成年公民，这点倒是跟斯巴达一致，但是制度完全相反。雅典是少数人(议会)提议，多数人(公民大会)表决；斯巴达则是多数人(公民大会)提议，少数人(元老院)表决。</p>

<p>梭伦是一位诗人，他在一首诗里把自己比喻成一个大鸟(不愤怒哦亲)，它一个翅膀护住一派人，另一个翅膀护住另一派人。然而事实上是，梭伦对两派人都没能讨好。贵族这边自然觉得他太过分了；农民商人那边呢又觉得他做得不够啊。问题是，如果两派人都讨厌他，是不是说明他做的事情大致上正确呢？</p>

<p>梭伦的改良对一些表面上的问题有所缓解，但是远远不能根除实质问题。大概公元前560年，他的一个亲戚， <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Peisistratos_%28Athens%29">庇西特拉图 (Peisistratos)</a> 从下层崛起，以战争胜利的形式获得了雅典的统治权。名义上这算是僭主，他和他的儿子统治了约有40年。</p>

<p>在庇西特拉图做执政官间，他并没有如何实行独裁统治，还是保留了大量梭伦的系统，只是对土地进行了一定程度的重新分配。前面说过，梭伦从海外买回了许多雅典人，但是这些雅典人都是农民，回到雅典后又没有土地，只能长期做为赤贫阶层在社会下层混日子。庇西特拉图于是分给这些人少量的土地，以供他们安身立命。</p>

<p>庇西特拉图还给雅典制定了一系列的节日，例如著名的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Panathenaic_Games">女神节(Panathenaic Festival)</a> 。他还在雅典启动了一系列大型建筑计划，雅典的宏伟建筑多半在他执政期间开始建造。庇西特拉图做这些事情基于几个方面的理由：首先他希望雅典人民能够为雅典城邦感到骄傲自豪，希望雅典城邦能够青史留名。其次他希望借此能团结雅典人民，使人民能够效忠雅典城邦，而不是他们自己的阶层。最后是一个非常现实的原因：尽管给贫困阶级分了少量土地，毕竟是不够的，还有大量的雅典居民没有土地耕作，无法自足；这些大型工程正好需要大量人手，能够解决这些人的“就业问题”。</p>

<p>好景不长，雅典城邦内的贵族家族们暗地里联合斯巴达人；贵族们当然是认为自己的利益受到了侵犯，而斯巴达则是觉得，雅典的“民主”制度太不稳定了，太危险了；虽说看似跟斯巴达城邦无关，但是就怕有斯巴达人看了之后产生什么想法(以古为鉴，可知兴替，毫厘不爽)。所以这两方一拍即合，公元前510年放逐了庇西特拉图家族，推举了一名纯正的蓝血贵族 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Cleisthenes">克里斯提尼 (Cleisthenes)</a> 上位担任雅典执政官。他们当然是想恢复以前贵族说了算的局面，结果如何呢？克里斯提尼被现代历史学家称为“雅典民主之父”(The father of Athenian democracy)。统统靠不住啊。</p>

<p>克里斯提尼到 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pericles">伯里克利 (Pericles)</a> 在位期间，从公元前510年到450年，大概60年，也就是两代人的时间内，雅典真正形成了民主制度。克里斯提尼对雅典的贵族们一开始就非常失望，觉得靠这批人不可能把雅典搞好，于是他转向平民，开始真正把平民往雅典政治系统里面塞。梭伦的政策很大程度停留在纸面上，而克里斯提尼开始真正地贯彻实行。比方说，他创建了一个新的五百人议会，分成十组，每组五十人。这个议会的组成非常复杂，但是藏在后面的理念很简单：雅典三类人：住平原的(富裕地区)，住山区的(贫瘠地区)，住海边的(商人)。克里斯提尼在三类人里面各取一批，放在一起，组成一个“选区”；这样组了十个选区，每年每个选区里面自行选出五十个人来，一共五百个人就是议会。他希望这样能够打破地区、身份、家族、职业等藩篱，让这些人通力合作，让雅典人民能为雅典的好处着想。他把雅典的政府职位向几乎所有的雅典男性公民开放，比梭伦的“按财取材”更进一步。现在雅典平民不仅能投票，还能当官了。</p>

<p>说到投票跑个题，介绍一下雅典独有的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ostracism">放逐制度 (Ostracism)</a> 。这也是克里斯提尼的发明之一。每年一次，雅典公民在阿哥拉聚会投票，每人在陶片 ( ostracon 就是陶片的意思)上写个名字，然后开始唱票。如果票数最高的那个倒霉蛋得到了足够的票数，比方说，几千票，那么他在雅典就是神憎鬼厌的人，必须离开雅典城邦十年。这个制度是为了防止贵族对改革进行阻挠的，如果某个贵族引起了众怒，这风险可是很大的，平民们可以用选票把这个人给踢出雅典。</p>

<p>克里斯提尼的改革力度很大，雅典的全体民主制在他执政期间基本成型，其后还有一些修补和发展。比方说雅典有不少海员水手，他们没有被纳入到这个系统中来。在公元前490年到478年，希腊世界与波斯进行了波澜壮阔的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Greco-Persian_Wars">希波战争 (Greco-Persian Wars)</a> 。许多传奇故事，如马拉松，温泉关三百勇士等，以后详述，这里只是想说明，虽然胜利属于希腊联军，但对波斯决定性的胜利是由雅典海军完成的。雅典海军的实际指挥者 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Themistocles">地米斯托克利 (Themistocles)</a> 获得了极高的威望 (这也给他带来了灾难) 。他利用他的威望在议会通过了法案，给海员们在雅典政坛也争得了一席之地，也给雅典民主补上了一块拼图。</p>

<p>在约公元前460年至450年，雅典执政官是 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ephialtes">Ephialtes (艾斐烈特，被暗杀了)</a> 和前面提到的伯里克利。他们搬开了雅典民主的最后两块绊脚石。首先，艾菲烈特把传统的元老委员会 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Areopagus">亚略巴古 (Areopagus)</a> 的权力大幅削弱。这个元老委员会本来的权力就不如斯巴达的元老院，改革后更是只剩下对谋杀定罪的功能。所以说他被暗杀也不是无缘无故的。其次这两位执政官引入了 付费公共服务 ( paid for public service )。这个概念到今天还有争论，公共服务到底需要不需要付费？这个问题太深奥就不说了。总之，在大概公元前450年，一次又一次的危机过后，雅典民主总算是成了。所有雅典公民都能参政，都能投票，都能当公务员，这个系统不会去查你的财产，出身，职业等等。</p>

<p>这个系统是怎么工作的呢？雅典主要的管理官员有三名，每年由选举产生。这些官员的权力相对较弱，远不及斯巴达国王。主要的权力掌握在公民大会手中。根据现在能掌握到的信息，当时雅典公民大会里的辩论是极其激烈的，雅典公民是非常认真地参与到政治中来。这对民主制度是非常重要的。然而这种制度也存在问题，公民大会的意见过于摇摆不定，过于多变，导致许多政策无法延续实行。斯巴达的制度抵制一切改变，雅典的制度则太过易变，斯巴达没有油门，雅典则没有刹车。</p>

<p>那么说了半天公民大会，到底谁才算雅典公民？嗯，雅典公民的定义是“父母都是雅典人的成年男性”。在四十万雅典居民中，大概有10%也就是四万人的样子。其他人，包括未成年人、女性、暂居雅典的工人或商人、奴隶，都不包含在这个民主系统内。也就是说，对雅典城邦10%的居民来说，这是一个高度民主的政治系统。而对剩下90%的人来说，就不是这么回事了。</p>

<p>雅典城邦的财政来源是哪里？希波战争之后，斯巴达人看大局已定，就回家去了。而雅典人觉得在亚得里亚和爱奥尼亚海岸地区还有希腊人被波斯统治着，应该去把他们解放出来。于是以雅典城邦为首组建了联合部队反攻波斯。一开始这个联合部队是自愿加入的，各城邦之间的合作也算是不错。在公元前454年，雅典把这个同盟变成了 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Athenian_Empire">雅典帝国</a> ，雅典城邦则坐收帝国各地的上贡财物。这些财物名义上是维持雅典军队之用，当然大部分也确实是用在了这里，不过还有一部分被用来建造雅典的宏伟建筑了。这是一部分财政来源。另一部分则是大量的奴隶带来的生产力。在雅典，奴隶没有斯巴达那么普遍，但是依旧是整个系统中非常重要的一个环节。</p>

<p>雅典的民主制度在当时以及不久的后世是一直被诟病的。比如柏拉图和亚里士多德认为，雅典这个制度的问题在于，它不能把最优秀的人摆上领导位置。他们认为政府应当由“最优秀”的人组成。这叫 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Aristocracy">Aristocracy</a> 。也有人认为这种制度缺乏对优秀公民的尊重。更多的人认为这种制度太过不稳定，太过多变，永远也无法预测下一步会有什么政策出台。</p>

<p>雅典民主给当时以及其后两千五百年中的人留下了很大的想象空间，它给人展示了一个民主制度的可能性，在此基础上，后人需要解决“如何运作”以及“为谁运作”等问题。城邦政治就到此为止，下几期，我们看看城邦在文化方面的遗产。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[西方文明之根(8/47) -- 斯巴达]]></title>
    <link href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-8-of-47/"/>
    <updated>2011-04-19T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-8-of-47</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上期说到，在古希腊的古风时代，希腊城邦开始出现和发展。这一期我们把聚光灯打在其中一个城邦上，看看著名的斯巴达城邦是如何运作的。下一期，再去看看雅典城邦。我们可以从政治，社会和文化几个方面入手去了解。文化方面的内容放到后几期，这两期主要看政治和社会。</p>

<p>以下文中所说的城邦，如无特别说明，均指古希腊城邦。要了解城邦，首先要搞清楚城邦的概念。城邦是什么？城邦代表了什么？</p>

<p>表面上来看，城邦的组成结构很简单，两个部分 &mdash; 市中心和围绕市中心的一圈土地(基本上是耕地)。每个城邦的中心固然差别很大，但都会有一些相同的元素在里面。 比方：</p>

<!-- more -->


<ul>
<li><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Agora">阿哥拉(Agora)</a> ，指的是城邦里的露天市场，城邦居民做商业交易的地方，但也是居民平时社交的场所。在某种意义上城邦的非正式社交活动都在阿哥拉展开。</li>
<li>各种寺庙，主要的寺庙会供奉这个城邦的“主神”，也有各种其他神的寺庙。</li>
<li>一个正式的社交场所，可能是一个大型建筑，也可能是个露天广场。</li>
<li>娱乐设施，可能是个 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Theatre">大剧场(Theatre)</a> ，也有可能是个 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Stadium">体育场(Stadium)</a> 。</li>
<li>有一些城邦有一定的防御建筑，如城墙，或在城市制高点建筑的据点。</li>
</ul>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Aristotle">亚里士多德(Aristotle)</a> 这位古希腊哲学家认为，人的天性决定人就应当在城邦中生活。大家可能听过这位伟大哲人说的一句名言：人本质上是政治动物。(Man is a political animal.) 实际上这句话是 &ldquo;Man is by nature a creature who lives in a polis.&rdquo; (人本质上是生活在城邦中的生物。)当然在城邦里的生活也就是社交活动也就是政治活动，所以那样理解也没什么大错。插一句， Polis 这个词是 policy, polity, police 和 politics 这些词的词根。仅从这点可以想象古希腊城邦对今日西方文明的影响深远至何种程度。</p>

<p>我们今天大概能找到两百余个城邦的痕迹，亚里士多德喜欢寻求藏在事物表面以下的规律，在他的那个年代，他和他的学生们对一百多个城邦进行了研究，可惜的是，这些研究资料绝大部分都没有流传下来。现代人无法对当时多数城邦有什么深入的了解，但对于几个大城邦，考古学家和历史学家还是获得了一定的认识。可以肯定的一点是，它们是形态各异的，没什么相似之处。</p>

<p>开始看看今天的主角 &mdash; 斯巴达。斯巴达的历史从神话起源(谁不是呢?)。传说中众神把一部法律给了斯巴达的始祖 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lycurgus_of_Sparta">来古格士(Lycurgus)</a> ，建立了斯巴达。现在一般认为这个人是真是存在的，在建立斯巴达城邦社会中也有很重要的地位，不过斯巴达的社会形态不是一下子建立，而是在很长一段时间内慢慢发展出来的。前面说到过，对付人口和资源的矛盾，斯巴达的方法是打出去，征服邻居，把土地变成斯巴达的土地，人变成斯巴达的奴隶。在这个过程中，逐渐把社会规则建立起来。大概在公元前800年左右成型。不过这个想法是很有意思的 &mdash; 一个人从神那里得到了启示或者律法，转授给一群人，从而奠定一个国家的基础。这个故事似乎屡见不鲜，以前的迈锡尼，我们最熟悉的摩西，以及后来罗马人都有这样的传说。这些传说还有一个共同特点：Founding Father(s)，没有Mother。(美国建国也是一批Founding Fathers。)</p>

<p>那么斯巴达人生活在怎样的社会制度下面呢？以我们今天来看，一个好的社会制度应该是能够适应各种变化的，能够包容消化变化，并让社会向前发展的制度。斯巴达人，他们的想法完全相反，他们的制度不但不适应变化，而且还阻碍变化，事实上他们的社会制度有一大功能就是防止社会出现些什么变化。(Sounds familiar hah？) 斯巴达的社会制度是人类历史上最保守的制度，而且是专门特意设计出来的制度，不是无意间产生的。</p>

<p>斯巴达社会是等级社会，第一层，也是最重要的一层是 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spartiate">Homoioi (Equals)</a> ，亦即成年斯巴达男性。斯巴达成年的定义是18岁。这些 Homoioi 在斯巴达有许多的政治权利，如公众发言和投票等。这是个很有趣的现象，尽管斯巴达社会制度保守得无以复加，然而在那个时代，并无第二个文明能够让这么多人参与到政治生活中来。有人会问这算不算某种意义上的民主？这个问题不太好回答，因为虽然参与的人多，毕竟也只是包涵了社会的一个阶层。下一期介绍雅典城邦的时候，可以对比着看看。</p>

<p>第二层，是一批叫 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Perioeci">Perioikoi</a> 的人， peri 指 around ，就是围在附近， oikoi 是指房子。那么这个词就是 “房子附近的人” 的意思。引申为旅居者的意思。这批人具体是什么人，学术界还有一定争议。可以肯定的是这批人住在斯巴达，接受斯巴达的保护，也是自由身，职业则多是商人，在城邦之间进行商旅贸易。但是，他们不算斯巴达城邦的公民，没有政治权利。</p>

<p>最底一层的是 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Helots">黑劳士(Helots)</a> 。他们是斯巴达城邦的奴隶，大部分是被征服的迈锡尼人。与其它奴隶制社会不同的是，这些黑劳士不属于任何斯巴达人，他们隶属斯巴达城邦，是“国家财产”。斯巴达有很多的社会制度是专门设计出来针对黑劳士的，目的是完全控制这批奴隶。</p>

<p>斯巴达城邦实行双王制，有两名国王同时在位，他们必须互相监督。在很长一段时间内这两名国王都是从两个特定家族中出来的。一般是父位子承，不多的时候也有兄位弟承的例子。这两名国王，其中一名长期坐镇斯巴达城邦，履行政务；另一名则长期随军征战。斯巴达人不会把两名国王同时送上战场，认为这样太冒险，不过一般只留一名国王在城中。这两名国王完全平等，其中一名国王做的决定，另一名可以否决掉。</p>

<p>在斯巴达，国王负责信仰，司法以及一些军事上的事务，但实权普遍认为是掌握在议会手中。议会分两院，现代英美的两院制不知道是不是起源于此。“下院”是 公民大会(Assembly) ，成员为所有的斯巴达 Equal ，也就是所有的18岁以上男性斯巴达公民。公民大会可以提议法律条文、提议作战、提议停战，但公民大会不能独自做出任何决定。这些提案会被提交到”上院“ 元老院(Council) 讨论。元老院才是斯巴达政治结构的中心。</p>

<p>元老院由以下人员组成：两位国王，五位 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ephors">执政长官(Ephors)</a> ，以及所有60岁以上的 Equal 。插一句，远古时期统计平均寿命期待值很低，看起来60岁似乎很难达到，其实不然，平均寿命很大程度上是被极高的出生死亡率和夭折率拖低的，如果能平安度过儿童时期，能活过60岁并不为奇。那么，看看元老院的人员组成，也许就会稍微理解为什么斯巴达的社会制度如此保守了吧。&mdash; 60岁一群老头，什么创新能让他们看了高兴？</p>

<p>元老院是做决定的组织，公民大会只能提交草案，不过公民大会虽然没有通过权，却有否决权，如果元老院有什么决定让 Equals 大部分不满，公民大会是可以否决掉的。回头说说这五位执政长官，他们的主要工作也很好玩，负责审议元老院通过的法令，要保证这些法令、法律条文等跟现有的斯巴达法律不冲突不矛盾。这又让天平向保守一方多倾斜了一点。最后，斯巴达城邦内还有一群”秘密警察“，这群人是18-20岁的 Equal ，他们的职责是在城邦中四处转悠，首要任务当然是看住黑劳士们，次要人物是顺便监视其他的斯巴达公民，确保人人都品行端正，没有什么作奸犯科的行为。</p>

<p>斯巴达人将初生男性婴儿做体质测试，不通过的，就丢弃在公共场合，任其自生自灭；通过的就还给父母，让他们养到7岁，然后带到军事训练营，从这时开始到死亡，他都是军队的一员了。7岁开始到18岁，是地狱般的军事训练；18岁到20岁，大部分人 &mdash; 不是全部 &mdash; 会去当一阵子的秘密警察；20岁编制入正规军，直到60岁。60岁后进元老院，编制还是不变的，只是不用上战场厮杀了。</p>

<p>斯巴达人的婚姻基本不包括”住在一起“，斯巴达成年男性公民都住在兵营里，男性结婚的最主要目的是 ”To make more equals.“ (制造更多斯巴达男性公民。) 斯巴达的婚姻里面没有什么忠诚，关爱，亲情的概念，只是为了生产更多的士兵。斯巴达城邦的整个社会制度就是为了战争而存在的。</p>

<p>斯巴达人的生活极度简约节俭，没有什么宏伟的建筑留存，他们吃穿都很简单，并以此为荣。他们奉行”沉默是金“的信条，平时决不说一句多余的话。另外，他们认为知识使人软弱，读书让男人女性化，因此毫不鼓励任何”学习文化知识”之类的行为。斯巴达的流通货币是 &mdash; 大块的铁块。可以想象这东西携带和使用都很不方便，哈哈，这是故意的，就是不让你方便的用钱。斯巴达根本就不鼓励交易什么的行为，“你要钱干什么？”</p>

<p>那么如果你足够细心，一定会提出这个疑问，劳动力全去参军了，谁生产粮食和军需用品来供应这支大军呢？斯巴达女人？当然不是，女人的工作是生产军队本身。而粮食和军需用品，则着落在黑劳士的身上了。没有这些黑劳士，斯巴达这个系统根本就运作不起来，黑劳士才是斯巴达整个社会制度的基础。有了这些奴隶，斯巴达就可以全民参军，征服更多的地盘，当然也掳来更多的黑劳士，象滚雪球一样扩张。大约公元前550年，斯巴达城邦基本上平定了整个希腊南部地区，征服了那地区的绝大部分城邦，建立了以自己为首的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Peloponnesian_League">伯罗奔尼撒联盟(Peloponnesian League)</a> 斯巴达城邦在此联盟中有绝对的统治地位，其它城邦并无多少话语权。斯巴达奉行寡头政治，因为其“最稳定”。其他政体都容易引起变化。直到公元前2世纪，罗马人吞并希腊的时候，斯巴达的这个体制依然没有变化，延续600年之久，不得不说至少在保守这一点上，斯巴达人非常成功。</p>

<p>有趣的是，当代人对斯巴达怀着一种欣赏敬佩的情感，敬佩他们的强壮，他们的简朴，以及他们的稳定。这里有个值得思考的问题：大多数人都愿意生活在一个稳定的社会环境中，有很多人都会被“稳定的社会制度”所吸引，即使这种制度对个人的权利有很大的削弱和限制。在人类的潜意识里，有一种对稳定的追求，所以对斯巴达的稳定保守的社会产生欣赏和向往。下一期，作为对比，我们转向希腊最著名，也是最有意思的城邦 &mdash; <a href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-9-of-47/">雅典</a> 。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[西方文明之根(7/47) — 黑暗和古风时代]]></title>
    <link href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-7-of-47/"/>
    <updated>2011-04-06T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-7-of-47</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一期我们了解了一些传说与真实相间的，希腊文明的初始，让我们顺着时间线往下走。迈锡尼文明之后，公元前1,200年到公元前550年这段时期，将是这一期的主要内容。这段时期又可以分成两部分： <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Greek_Dark_Ages">黑暗时代(Dark ages)</a> 和 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Archaic_Greece">古风时代(Archaic period)</a> 。</p>

<p>荣耀的古希腊文明，在发展的路途中并非一帆风顺，而是进进退退，或者用时髦的词语来说，螺旋上升的。在公元前1,200到公元前1,100年间，亦即著名的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Trojan_War">特洛伊之战(Trojan War)</a> 战后，有显著的证据表明，迈锡尼文明的许多属地开始负发展，表现在出土的建筑物的损毁程度上。可能是天灾，也可能是人祸。更有可能是迈锡尼文明在内外交困下其实已经徒有其表了，特洛伊之战只是文明崩塌的导火索。毕竟月满则亏，盛极必衰，也是很自然的现象。不过有一点反常的是，迈锡尼文明从未被传承下来。其他许多的文明都有过低谷期甚至接近完全毁灭，如希伯来，古中华等，但总会有传承不绝，而迈锡尼文明就这样自然地消失了。今天迈锡尼城遗址还在，如同一座幽灵城般，游人只能从残存的石块中想象当年阿伽门农的英姿，海伦的倾城绝色了。</p>

<!-- more -->


<p>除了内部自然的衰落，还有外部强敌的威胁。有考古证据表明当时的迈锡尼很可能遭到了 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Dorians">多利安人(Dorians)</a> 的入侵。多利安人把迈锡尼人向南边驱逐，赶过了陆桥，到了希腊半岛的最南端，后来被 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sparta">斯巴达(Sparta)</a> 所征服，成了奴隶。</p>

<p>那么多利安人赶走迈锡尼人以后就在希腊半岛上住了下来，从语言上来看，我们就算他是希腊人的一支了。从此之后，古希腊就正式进入黑暗时代。这个黑暗时代的意思并不是说当时的社会有多么的黑暗，而是指现代人对那个时代了解不多，因为基本没有文献流传下来。为什么呢？原因很好玩：希腊人忘了怎么写字了(囧&hellip;)。这是人类历史上唯一一个发展出书写又“失传”了的事件。古希腊这段没有文字的时期大概是公元前1,100年到公元前800年。</p>

<p>这段时期，从考古学来看，也没有什么值得大书特书之处，基调是走下坡路的，人口减少，城镇减少，没什么大型建筑。在连文字都没有的条件下，这也是可以理解的。</p>

<p>插叙一段，关于考古学。正式的考古学出现在19世纪，不过在那之前几个世纪已经有考古者了。最初的考古学是为博物馆服务的，其主要功能是四处寻找挖掘“漂亮的东西”摆在博物馆里供大家赏玩。现代的考古学家当然也很乐意挖到一些“漂亮的东西”，但是现代考古学的主要意义已经完全改变了。现代考古学到古文明遗迹周围，一层一层地挖掘土地，希望找到当时普通人生活的痕迹，来推断当时社会的形态。例如从挖掘出的骨头中禽类和畜类的比例来推断当时普通人的食谱，他们的蛋白质摄入比例等。这样，即使某段时期没有任何文献流传，考古学家也能还原出一些情况来。</p>

<p>约公元前800年到公元前700年，在低谷中徘徊了几个世纪的古希腊文明开始出现一丝生气，人口开始增长，城镇也开始增多，这段时期是黑暗时代到古风时代的过渡期。在这段时期内，古希腊文明最最重要的组成部分 &mdash; <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Polis">希腊城邦(Polis)</a> 出现了。希腊城邦文化对西方文明的直接影响力极其巨大，且一直持续到今天。当然在那个时期，城邦还只是处于萌芽的阶段。</p>

<p>黑暗时期的希腊人生活是很平静安详的。稀少的人口导致资源相对的丰富，也没有什么外族入侵之虞，生活质量还算不错。于是在这种安逸的环境下，自然而然地人口开始增长起来。希腊的地形很有特色，山峰丘陵占了很大的面积，在这些山区之间，偶有一块平地适合人类居住，于是人们自然地聚集在这样的地区。但是这样的地区面积都不大，人口一旦开始增长，很快就会超出这块地区出产的粮食所能支持的上限。这就是古希腊一系列政治经济问题的最初起源所在，也是城邦出现的根本原因。</p>

<p>大概在公元前750年，人口与资源的矛盾已经达到不可调和的程度，这时候，古希腊的众城邦中出现了三种解决方案。</p>

<ul>
<li>征服你的邻居吧！他们有土地，有食物，他们的人还可以做我们的奴隶！代表城邦：不问可知，斯巴达。</li>
<li>打打杀杀的多野蛮，我们向腓尼基人学习，做生意啊。代表城邦： <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/History_of_Athens">雅典(Athens)</a> 。</li>
<li>人多了不是？养不起了不是？好办啊，送走，开辟新天地去。代表城邦： <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ancient_Corinth">科林斯(Corinth)</a> 。</li>
</ul>


<p>前两种都好理解，第三种有些值得说明的地方。这方法说白了就是殖民，殖民的新城市并非与母城完全脱离关系，而是与母城保持着紧密的联系，军事上，商业上，文化上都是如此。现代英语中的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Metropolis">大都市(Metropolis)</a> 一词是来源于古希腊，当时的意义是“殖民地的母城”，换句话说一个城邦必须有 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Colony">殖民地(Colony)</a> 才能称为 Metropolis 。这些古希腊城邦的殖民地当时遍布黑海地区以及北非沿地中海一带，还有意大利地区，尤其是南意和西西里岛，事实上西西里的国王就被称为“The Great Greece”。还有那不勒斯，现在的意大利第三大都市，也是古希腊人建立的殖民地。</p>

<p>这些解决方案显示了古希腊文明的创造力和适应能力。他们面对同一个问题，却发展出了完全不同的解决方式。而在这些方式中，以殖民的影响力最为广泛，这种方式把古希腊的文化扩展到了整个地中海和部分中亚地区。我们今天沿地中海岸旅行的话，一路上都能见到古希腊人留下的神庙遗址，他们留下的建筑，艺术，语言的痕迹，还有他们价值观，文献，政体和生活方式的影响，都是在那时候开始被殖民者带到这些地方的。</p>

<p>在前几期我们说到腓尼基人，他们是地中海的第一批殖民者，比古希腊人要早。但腓尼基人只是为了做生意方便，古希腊人则不同，他们的“希腊意识”非常强烈，是有意识的要把希腊文化在殖民地扎下根来，在他们看来，这些殖民地不是全新的城市，而是希腊本土的扩展。这种信念也加速了古希腊的殖民过程，最后把整个地中海沿岸变成了同一个文化圈 &mdash; 古希腊文化圈。</p>

<p>在这殖民过程中，也并非完全一面倒地是古希腊文化去同化别的地区文化，古希腊人也向其他文化学习借鉴。我们只说一点最重要的，他们从腓尼基人处学到了 &mdash; <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Alphabet">字母(Alphabet)</a> ！(泪流满面，总算又学会写字了。) 所以大概从公元前800年开始，我们今天所说的古希腊文开始出现，希腊文明终于走出了黑暗时代。</p>

<p>就在这个过渡期，我们开始看到一些重要的转变，古希腊文明的一些特征开始真正的显现出来，他们的价值观，他们的思考方式。这些内容后面几期会稍微详细一些讨论，这里只一笔带过。比方器皿上的装饰图案，开始出现了几何图形，说明抽象思维已经萌芽，已经有人开始思考“眼睛能看见的”以外的世界。与相邻的几个较早文明比较，古希腊文明有一种“观察”的能力，他们似乎能够脱离身体的束缚，从上帝的视角来观察世间万物，从这个角度去思考，这使得古希腊文明有强大的创造力。</p>

<p>那么我们回头看看荷马，虽然荷马史诗描述的是约公元前1,200年的事情，但前800到前700这个过渡期才是荷马真实生活的年代。在荷马史诗中，我们可是实实在在感受到这个过渡期的变化。在伊利亚特中，可以发现里面的角色都强悍好斗，非常争强好胜。这跟古希腊人的性格很吻合 &mdash; 想想是谁发明了奥林匹克？古希腊奥林匹克虽然四年一届，但是在其他年份也会有别的比赛。伊利亚特里的战争场面虽然宏大，但具体的描写总是聚焦到两个战士的单挑上，这两个人先对骂，然后对打，然后对骂，然后对打，然后对骂，然后对打……肉体上的竞争和语言上的竞争同时进行，Brains and Brawn 都要分个高下。</p>

<p>在荷马史诗中我们还能看到对人与人，人与社会关系的思考，个人之间的关系，个人的责任，权利，义务等，还有权力的来源，谁能够参与掌权？是伟人还是普通民众？另外战争带来的人口迁移，城邦对外来希腊人的态度等等。荷马史诗中我们可以看到古希腊的政治，信仰等情况，留待后几期详述。下期，我们迎来古典文明的曙光 &mdash; <a href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-8-of-47/">城邦时代</a> 。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[西方文明之根(6/47) — 神话与真实之间]]></title>
    <link href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-6-of-47/"/>
    <updated>2011-04-05T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-6-of-47</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>那么上一期结尾提到我们这期将遇到 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ancient_Greece">古希腊(Ancient Greece)</a> 。前几期每次都出现一个甚至多个文明，但是古希腊文明的待遇相比之下就特殊了，大家会连着好几期跟这个文明亲密接触。原因无它： 古希腊是现代西方文明的正源，多花点时间在上面也是应该的。</p>

<p>那么所谓的古希腊文明自身的起点又在何时何地呢？可以追溯到约公元前2,000年前 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Crete">克里特岛(Crete)</a> 上的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Minoan_civilization">米诺斯文明(Minoan civilization)</a> 。这个名字来自此文明神话传说中的国王 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Minos">米诺斯(Minos)</a> (没错，就是建迷宫那位) 。这位国王的宫殿遗迹可是实实在在地在克里特岛上被发现了的。</p>

<p>关于米诺斯文明，现代人所知还是甚少，甚至不知道这些人是从什么地方跑到那个岛上去的。米诺斯文明留下了很多的文字记载，这些文字我们现在称之为 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Linear_A">线形文字A(Linear A)</a> 。很遗憾，这种文字尚未被破译出来，没人能看明白这些文献。</p>

<p>文献没有用，只好靠实物了，考古学家闪亮登场。他们到克里特掘地三尺，看看从米诺斯的超大型宫殿遗迹以及挖出来的东西里能不能看出一些蛛丝马迹。</p>

<!-- more -->


<p>遗迹中可以发现，宫殿里有许多间大型的储藏室，那么按正常的思路，国王一定储藏了不少东西，例如粮食等。于是考古学家们继续大胆假设，从苏美尔文明的楔形文字文献的用途来类比推断，这些还没有破译的线形文字A，有可能大部分是宫殿的管理记录，城市的管理记录，甚至是海外贸易的记录等。虽然不知道这些记录的内容，但是总算知道这是一个有完善管理制度的文明。</p>

<p>从遗迹上的以及出土的壁画残片中，可以看到记录了米诺斯文明与近东地区别的文明以及埃及文明的联系与冲突，可以猜测当时这些文明之间已经有了商业往来。另外，米诺斯文明没有修筑军事要塞，一个也没有。可见米诺斯人要么是不惧怕，要么是根本没想过会有外敌入侵。同时也说明米诺斯人本身对侵略别的文明没有兴趣。从壁画上还可以看到米诺斯人过着一种优雅的生活，壁画上的女性衣服饰物都非常华丽，还有一些展示了当时的球类运动等。总体而言，米诺斯文明是优雅休闲的。</p>

<p>米诺斯文明的繁盛时间大致是在公元前1,800至公元前1,550年。在公元前1,626年距克里特岛约70英里的一个小岛上发生了猛烈的火山喷发，整个岛沉掉一半。克里特岛也受到了很大的影响，宫殿也被震塌了，虽然后来又重建得比以前更大，但考古学家相信这次天灾使得米诺斯文明开始走下坡路。大概75年之后，米诺斯文明被来自希腊半岛的外来文明 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mycenean_Greece">迈锡尼(Mycenean)</a> 征服。</p>

<p>那么让我们先把克里特岛放在一边，把目光转向希腊半岛本土。首先要知道，希腊半岛可不是什么膏腴之地，比起两河流域，尼罗河三角洲等地，希腊半岛简直就不适合人类生存。山区连绵，多是岩石地貌，能耕作的土地非常有限。古希腊文化就在这样的环境下诞生的，是个苦孩子。</p>

<p>在希腊地区最早发现的人类定居遗迹在公元前6,500年左右，略晚于苏美尔地区和埃及地区。大约公元前2,600年至公元前2,200年，开始出现城镇，考古学家证实在同一时间发现地中海地区的特色农作物： 小麦，橄榄和葡萄。这几样作物养育了地中海地区的人类超过一万年，直到今日。</p>

<p>约公元前2,000年，迈锡尼文明在希腊成型。此文明得名于他们的著名城堡 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mycenae">迈锡尼(Mycenae)</a> ，阿伽门农之城。几乎可以肯定是迈锡尼文明征服了克里特岛上的米诺斯文明，不过在此之前，他们很有可能从米诺斯文明处学习了很多。迈锡尼文明的繁盛时期在约公元前1,400年到公元前1,200年。也正是著名的 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Homeric_Hymns">荷马史诗(Homeric Hymns)</a> 开始记录的时间段。</p>

<p>这段时期的迈锡尼文明建造了许多大型建筑，迈锡尼城堡本身就是个很好的例子，它建造在山顶上，巨大的岩石城墙，还有石铺道路一直通到山顶。这显示了当时的迈锡尼人不但有建造大型工程的技术，也有足够的财力。迈锡尼人的生活以耕作为主，但也进行海外贸易，有时还会发动战争。</p>

<p>现代人了解迈锡尼文明主要通过三个方面：</p>

<p>首先，迈锡尼文明也留下了大量的文献，其文字被称为 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Linear_B">线形文字B(Linear B)</a> 。它与线形文字A最重要的一点区别是，它被破译了，现代人能基本看懂。这是个有趣的小故事，在很长的时期里线形文字B跟A一样，没人能看懂，以至于历史学家坚信现在所谓的希腊人是公元前1,200年以后才进入希腊地区的，在此之前的，不是希腊人，因为他们使用的文字完全不一样。二战之后，有一组研究人员，在战争期间是搞密码破译的(&ndash;_&ndash;||)，和平了没事干，就开始研究这个线形文字B。鉴于以前密码密文破解的多了，他们就想啊，说不定这就是希腊文，只是写法不一样而已&hellip;&hellip;结果果然就是这样。历史学家的观点被密码学家推翻了。</p>

<p>其次，出土文物。有非常大量的迈锡尼文明文物和建筑出土。考古学家发现迈锡尼文明喜欢建造大型宫殿而不是大型寺庙。宫殿联系的是国王，勇士等，寺庙联系的是神祗。迈锡尼文明估计比较看重前者，了解这一点能帮助理解伊利亚特里面的很多内容。</p>

<p>第三点，荷马史诗。它包含了 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Iliad">伊利亚特(Iliad)</a> 和 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Odyssey">奥德赛(Odyssey)</a> 。荷马史诗的作者有很多种说法，暂时不管它。伊利亚特记载的内容是大家再熟悉不过的特洛伊之战，奥德赛记载的是战后发生的故事。荷马史诗明显是很长时期的口口相传形成的，在大约公元前800年开始逐渐定型，于约公元前725年正式成型，大致公元前550年，被首次以文字形式记载下来。这有好处也有坏处，好处是故事从此稳定了，坏处也是这个，它就不再发展了。荷马史诗的艺术加工成分自然甚多，比方说两个国家不会真的为了海伦拼个你死我活，但是这场战争是真实发生过的，只是原因不同。</p>

<p>由于荷马史诗的存在，迈锡尼成为了一个神话与真实之间的文明，下一期就要完全回到现实中来，看看<a href="http://webabie.com/the-foundation-of-western-civilization-7-of-47/">公元前1,200后的希腊是个什么情况</a>，至于雅典，斯巴达等内容，要等到再下几期了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
